.. sectionauthor:: Tina Maršić, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Mandantna kontrola pristupa korištenjem sustava SELinux
=======================================================

.. hint::

  Za više informacija proučite `SELinux User's and Administrator's Guide <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/SELinux_Users_and_Administrators_Guide/>`__.

* Diskrecijska kontrole pristupa -- ovlasti definirane na razini korisnika

  * implementirana pod Linuxom pomoću dozvola i listi kontrole pristupa datotekama
  * svaka aplikacija koju korisnik pokrene ima sve korisnikove ovlasti, može pristupiti svim datotekama kojima korisnik može pristupiti
  * previše ovlasti je dano aplikacijama, što je evidentno problem kod zlonamjernih aplikacija

* Mandantna kontrola pristupa -- ovlasti definirane na razini korisnika **i procesa**

  * implementirana pomoću pod Linuxom dodavanjem sigurnosnog konteksta datotekama
  * operacijski sustav ograničava korisnicima **i aplikacijama** pristup pojedinim datotekama
  * ako se dobro definiraju ograničenja pojedine aplikacije, zlonamjerne aplikacije ne mogu napraviti puno štete

* `Security-Enhanced Linux <http://en.wikipedia.org/wiki/Security-Enhanced_Linux>`__ (SELinux) je sigurnosni modul Linux jezgre

  * implementira mandantnu kontrolu pristupa u skladu sa zahtjevima Nacionalne agencije za sigurnost (engl. *National Security Agency*, NSA) SAD-a
  * nastoji odvojiti primjenu sigurnosnih pravila od same sigurnosne politike
  * smanjuje količinu koda u pojedinom softveru koja se odnosi na sigurnost
  * dostupan s komercijalnom podrškom u sklopu Red Hat Enterprise Linux (RHEL) verzije 4 i svim kasnijim verzijama
  * dostupan bez komercijalne podrške u Fedori Core 2 i svim kasnijim verzijama

* aplikacije koje koriste SELinux ako je dostupan: ``ls``, ``ps``, ``find``, ``login``, ``sshd``, ``gdm``, ``cron``, ``chcon``, ``setfiles``, ``restorecon``, ``setenforce``, ``getenforce``, ``getsebool``, ``setsebool``, ...

* SELinux nije ultimativno awesome rješenje za sve sigurnosne probleme

  * nije zamjena za lozinke, SSH ključeve
  * nije zamjena serverske certifikate
  * nije zamjena za vatrozid
  * ...

Rad sa sigurnosnim kontekstima
------------------------------

* skup atributa koji opisuju razinu ovlasti korisnika (dozvole pristupa datotekama i procesima)
* svakom korisniku i procesu dodjeljen je kontekst zapisan kao znakovni niz oblika ``user:role:type:level``, primjerice ``system_u:object_r:net_conf_t:s0``

  * SELinux korisnik (``user``) je identitet koji može preuzeti određeni broj uloga; svaki korisnik na operacijskom sustavu pridružen je nekom od SELinux korisnika
  * uloga (``role``) određuje prava korisnika, odnosno procesa, na pristup pojedinim domenama
  * domena (``type``) je atribut koji se dodjeljuje procesima

    * definira popis akcija koje proces smije izvoditi nad određenim tipovima procesa i datoteka s kojima interagira
    * proces se zatim pokreće unutar određene domene koja definira ovlasti tog procesa

  * tip (``type``) je atribut koji se dodjeljuje datotekama

    * definira popis akcija koje procesi mogu izvoditi nad datotekom

  * nivo (``level``) nam nije značajan

* naredbe ``ls``, ``ps`` i ``id`` primaju parametar ``-Z`` kojim prikazuju SELinux kontekst
* naredba ``stat`` prikazuje SELinux kontekst bez dodatnih parametara

.. admonition:: Zadatak

  * Odredite korisnika, ulogu i tip za datoteke ``/etc/hosts``, ``/etc/profile`` i ``/etc/passwd``.
  * Pronađite u popisu procesa dva procesa u domeni ``unconfined_t`` te po jedan proces u domenama ``init_t`` i ``kernel_t``.
  * Pronađite u popisu procesa jedan proces u domeni koja dosad nije spomenuta i pronađite u datotečnom sustavu barem jednu datoteku koja je pripadnog tipa.

* naredbe ``mv`` i ``cp`` zadržavaju sigurnosni kontekst datoteke kod micanja, odnosno kopiranja

.. admonition:: Zadatak

  Provjerite na koji način ``mv`` i ``cp`` zadržavaju sigurnosni kontekst datoteka.

* naredba ``chcon`` služi za promjenu konteksta

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite datoteku u direktoriju korisnika koji nije ``root``. Pronađite njezin kontekst, a zatim ga promijenite u ``system_u:object_r:root_t:s0``.

Načini rada SELinux-a
---------------------

* SELinux može raditi na tri načina

  * disabled -- stvaranje oznaka sigurnosnog konteksta i primjena sigurnosnih pravila na datotekama i procesima su isključeni
  * permissive -- stvaranje oznaka sigurnosnog konteksta je uključeno, primjena sigurnosnih pravila se nadgleda, ali svaki pristup je dopušten

    * pristupi koji ne bi bili dozvoljeni da se pravila primjenjuju prijavljuju se korisnicima u obliku Access Vector Cache (AVC) poruka

  * enforcing -- stvaranje oznaka sigurnosnog konteksta je uključeno, sigurnosna pravila se primjenjuju

    * pristupi koji nisu dozvoljeni prijavljuju se korisnicima u obliku AVC poruka

* naredbe ``sestatus`` prikazuje status SELinuxa na sustavu, s parametrom ``-v`` prikazuje više informacija
* naredbe ``getenforce`` i ``setenforce`` dohvaćaju i mijenjaju primjenu sigurnosnih pravila
* datoteka ``/etc/selinux/config`` služi za konfiguraciju SELinuxa

.. admonition:: Zadatak

  * Provjerite status SELinuxa na sustavu. Specifično, pronađite je li uključen, koju sigurnosnu politiku koristi, primjenjuje li sigurnosna pravila, koji je kontekst trenutnog procesa i njegovog upravljačkog terminala.
  * Isključite primjenu sigurnosnih pravila, i provjerite da je to uspjelo.
  * Isključite SELinux kompletno, te ponovno pokrenite sustav. Stvorite datoteku proizvoljnog sadržaja i odredite njezin kontekst.

.. todo::

  Ovdje nedostaje neki zadatak koji će eksplicitno prikazati što SELinux blokira.

Access Vector Cache poruke
--------------------------

* naredba ``avcstat`` prikazuje statistike za SELinux međuspremnik vektora pristupa (engl. *Access Vector Cache*, AVC), redom

  * lookups -- broj pregleda međuspremnika, prilično dobar indikator opterećenja
  * hits -- broj pogodaka međuspremnika
  * misses -- broj promašaja međuspremnika
  * allocations -- broj alokacija međuspremnika
  * reclaims -- broj povrata međuspremnika
  * frees -- broj oslobađanja međuspremnika

* datoteka ``/var/log/audit/audit.log`` prikazuje AVC poruke
* naredba ``ausearch`` omogućuje pretraživanje AVC poruka

  * parametar ``-sv`` omogućuje pretragu obzirom na uspješnost pristupa

* naredba ``audit2allow`` omogućuje dozvoljavanje onog što je bilo zabranjeno na temelju pripadne AVC poruke

.. admonition:: Zadatak

  * Pronađite broj pregleda i pogodaka AVC međuspremnika.
  * Pronađite sve neuspješne pristupe koji se odnose na korisnika ``root``.
  * Dozvolite jedan od neuspješnih pristupa. (**Napomena:** ovo radimo samo za vježbu rada s alatom i općenito nije dobra sigurnosna praksa.)

Boolean vrijednosti značajki
----------------------------

* modifikacije sigurnosne politike moguće je izvesti mijenjanjem boolean vrijednosti značajki
* naredbom ``semanage boolean -l`` dohvaća se popis svih booleana
* naredbe ``getsebool`` i ``setsebool`` dohvaćaju i mijenjaju boolean vrijednosti pojedine značajke

.. admonition:: Zadatak

  * Uvjerite se da u zadanim postavkama korisnik koji nije ``root`` može koristiti ``ping``.
  * Pronađite značajku kojom korisniku možete onemogućiti korištenje ``ping``-a, i iskoristite je da korisniku onemogućite korištenje pinga. Uvjerite se da je onemogućavanje bilo uspješno.
  * Pronađite AVC poruku koja potvrđuje da je korisniku bilo onemogućeno korištenje ``ping``-a.

Sigurnosni kontekst korisnika
-----------------------------

* naredbom ``semanage login -a -s SELINUX_USER LOGIN_USER`` moguće je dodati pravilo po kojemu se korisnik ``LOGIN_USER`` pridružuje  SELinux korisniku ``SELINUX_USER``
* naredbom ``semanage login -l`` vrši se provjera pridruživanja korisnika SELinux korisnicima

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite novog korisnika ``gost`` i pridružite ga SELinux korisniku ``xguest_u``. Prijavite se kao korisnik ``gost`` i pokušajte pokrenuti naredbe ``su`` i ``sudo``.
